\chapter{Technische Grundlagen und Kommunikation} %TODO: Better name

\lettrine{I}{n diesem} Abschnitt des Handbuchs möchten wir die technischen Grundlagen des Ruderns vorstellen.
Von den Arten der Ruderblätter, ihrem Aufbau, über die Bedeutung von Backbord und Steuerbord, bis hin zur Struktur eines Ruderbootes.
Wir werden auch den Schlagzyklus mit seinen verschiedenen Phasen - Neutralposition, Auslageposition, mittlerer Durchzug und Endzug - durchgehen.
Du wirst die grundlegenden Kommandos lernen, die für eine erfolgreiche Kommunikation im Boot erforderlich sind.
Außerdem stellen wir die verschiedenen Positionen in einem Ruderboot vor, wie die der Steuerperson und der Schlagperson.\\

\textbf{Ruderblätter}
Es gibt zwei Haupttypen von Ruderblättern: das Hackebeil, auch Big Blade genannt, und das Macon-Ruderblatt.

\begin{wrapfigure}{r}{2.5cm}
    \centering
    \includegraphics[width=2.5cm]{pix/hackebeil}
\end{wrapfigure}
Das Hackebeil- (oder Hatchet-)Ruderblatt, weit verbreitet im Rennsport, ist hervorragend für stille Gewässer geeignet. Seine ausgedehnte Unterwasserfläche ermöglicht eine effiziente Kraftübertragung.

\begin{wrapfigure}{l}{2.5cm}
    \centering
    \includegraphics[width=2.5cm]{pix/macon}
\end{wrapfigure}
Das Macon-Ruderblatt setzt dagegen den Standard im Kinder- und Breitensportbereich.
Seine Beliebtheit beim Wanderrudern beruht darauf, dass es kleinere Fehler eher verzeiht.

Jeder Typ von Ruderblatt hat Vor- und Nachteile.
In unserem Verein haben wir uns für die Macon-Ruderblätter im Breitensportbereich entschieden, da sie auf der Donau, einem dynamischen Gewässer geprägt durch Schiffsverkehr, Wind und Wellen flexibler einsetzbar sind und sowohl für Fortgeschrittene, als auch für Einsteiger gleichermaßen verwendbar sind.\\

Als komplett andere Variante gibt es noch \textbf{Riemenruder}.
Hier hat jeder Rudernde nur einen Riemen (Ruder), den man mit beiden Händen hält.\\


\textbf{Aufbau eines Ruderblatts}\nopagebreak
\vspace{10pt}

\includegraphics[width=\textwidth]{pix/aufbau_ruderblatt}\\

\textbf{Backbord und Steuerbord}
Backbord ist in Fahrtrichtung links.
Rudernde sitzen entgegen der Fahrtrichtung, weshalb die linke Hand am Steuerbord-Ruder positioniert wird. 
Steuerbord-Ruder sind mit einer grünen Markierung gekennzeichnet, Backbord durch rote.
Typischerweise legen Ruderboote entgegen der Stromrichtung an und ab.
Deshalb befindet sich das grüne Steuerbord-Ruder bei unserem Steg in Linz uferseitig.
Merkregel: ``Grünes Ruder zu grüner Wiese''. 
Wer die Ruder vertauscht, merkt das meist recht bald.
Um das Ruderblatt sowohl in der Ausholbewegung (Blatt gleitet leicht wie ein Wasserschi übers Wasser) als auch im Durchzug (Blatt läuft waagerecht knapp unter der Wasseroberfläche) ideal zu rotieren, sind sowohl in der Dolle als auch im Ruder Winkel von nur wenigen Grad eingebaut.
Wenn diese Winkel nicht zusammenspielen, dann schneidet das Ruderblatt in ungünstigem Winkel ins Wasser, was als recht störend empfunden wird.
Beim Hackebeilblatt ist eine Verwechslung wegen der offensichtlichen Asymmetrie ausgeschlossen, weshalb die Farbmarkierung auch entfallen kann.\\

\textbf{Ruder-Position im Boot}
Es gibt bei den Rudern nicht nur eine Differenzierung zwischen Back- und Steuerbord, sondern auch eine Unterscheidung hinsichtlich der Position im Boot.
Vor allem Wander-Ruderboote weisen häufig eine bauchige Form auf.
Sämtliche Ruder jedoch gleich tief im Wasser liegen sollten, weshalb die mittleren Ruder etwas kürzer gestaltet sind.
In unserem Verein sind sie zur leichteren Identifizierung von 1 (Steuerperson) bis N (Schlagperson) durchnummeriert.\\

\textbf{Aufbau eines Ruderbootes}\nopagebreak
\vspace{10pt}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{pix/aufbau_boot}
	\caption{Aufbau eines Bootes}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{pix/querschnitt_boot}
	\caption{Querschnitt eines Bootes}
\end{figure}

\textbf{Schlagzyklus}\nopagebreak

\includegraphics[width=\textwidth]{pix/schlagzyklus.png}


\textbf{Neutralposition}\nopagebreak

Das Körpergewicht ruht satt mittig über dem Sitz, der Körper ist ganz entspannt (Arme, Schultern, Rumpf).

\emph{Mittlere Anrollphase:} Die Körpermasse ruht mittig über dem Gesäß.
Das Boot fährt unter dem Körper durch, während der Rudernde ruhig sitzen bleibt.

\emph{Letzte Anrollphase / Einsatzbewegung:} Die Zehen verkrallen sich in den Oberstoff und ziehen den Körper langsam Richtung Heck.
Die Fußsohle hebt, von der Ferse beginnend, zunehmend vom Stemmbrett ab.

Der Blick ist waagrecht, parallel zur Wasseroberfläche, auf einen fernen Punkt in der Umgebung gerichtet.
Das Brustbein drückt waagrecht Richtung Heck.
Die Schultern strecken sich heckwärts, du baust Vorspannung auf.
Beim Einsatz siehst du aus dem Augenwinkel, dass die Arme nach oben kommen.

Das Anrollen lässt sich auch wie folgt umschreiben: Der Rudernde ``lauert'' im letzten Anrollen auf den Einsatz.
Fast genau am äußersten Punkt (der Auslage) gleitet das Ruder sanft ins Wasser.\\

\textbf{Auslageposition}\nopagebreak

Antritt - Die Finger liegen locker am Ruder auf.
Die Schultern bleiben locker.
Gesäß, Rücken und Beine spannen sich an, die Beine treten über den Fußballen auf das Stemmbrett und schieben das Gesäß explosiv in Richtung Bug.\\

\textbf{Mittlerer Durchzug}\nopagebreak

Die Bewegung des Antritts wird kontinuierlich fortgesetzt bis zum Endzug.
Der Körper streckt sich, die Spannung reicht von der Fußsohle bis zum Scheitel.
Die Beine drücken heckwärts auf das Stemmbrett, der Scheitel senkrecht nach oben.
Die Hände nähern sich in einer harmonischen, nicht gerissenen Bewegung dem Oberkörper, ohne diesen zu berühren, oder an ihm vorbeizuziehen.\\

\textbf{Endzug}\nopagebreak

Gefühl bei richtiger Endzugposition: Du spürst eine Körperanspannung zwischen dem Zehenballen und dem Scheitelpunkt am Kopf.
Gefühlsmäßig drückst du mit dem Hinterhaupt nach oben in den Himmel.

\emph{Bugwärtige Umkehrbewegung - Abdrücken}
Die Spannung im Körper wird gelöst: die Schultern sinken etwas nach unten, Arme und Beine werden locker.
Man ``lässt sich zusammenfallen''.

3-4 sec vergangen $\rightarrow$ Bewegung wiederholen :-)\\

\textbf{Kommandos}

\begin{itemize}
	\item \emph{Mannschaft ans Boot} Mannschaft soll zum Boot kommen, meist um das Brot zu tragen
	\item \emph{Boot hoch}
	\item \emph{Drehen zum Wasser/Berg}
	\item \emph{Ab ins Wasser} Nicht nur beim Badestopp (;-)) sondern auch wenn das Boot nach dem Hochheben ins Wasser gelegt wird.
	\item \emph{3-2-1-ab} Kommando zum Abstoßen des Bootes. Ein Fuß ist im Boot, mit dem anderen stoßt man sich vom Steg/Ufer ab.
	\item \emph{An- bzw. absocken} Socken/Schuhe an- bzw. ausziehen und Fuß festmachen. Bereit machen zum Losrudern bzw. Aussteigen 
	\item \emph{Blatt} Ruderblätter liegen flach am Wasser, Innenhebel zwischen Brust und Oberschenkel fixiert, ggf. verhindern die Oberarme das Ausweichen eines Innenhebels nach oben, wenn die Griffe nicht von den Händen gehalten werden
	\item \emph{Auslage} Mit Rollsitz zum Heck rollen, Beine schulterbreit geschlossen und angewinkelt, Arme durchgestreckt, Oberkörper leicht nach vorne gebeugt und Ruderblatt flach aufs Wasser legen
	\item \emph{Aufdrehen} Ruderblätter nach vorne aufdrehen (senkrecht stellen); Handgelenk beachten
	\item \emph{Los} Bei erster Hälfte des Durchzuges: Beine durchdrücken (Druck auf Stemmbrett), danach Oberkörper aufrichten und Schultern zurücknehmen, Hände zum Brustansatz, bis zum Endzug.
	Schultern und Arme beschließen den Durchzug; die Blätter aus dem Wasser heben und abdrehen (Waagrecht stellen)
Vorrollen in die Auslage: Die Hände werden über die Oberschenkel geführt - die Arme wieder durchstrecken, Oberkörper leicht vorgebeugt und der Rollsitz bewegt sich erst jetzt wieder zum Heck - in die Auslage
	\item \emph{Backbord/Steuerbord härter} Die jeweilige Seite schneller und kräftiger Durchziehen. Wird meist verwendet um eine Wende zu machen.
	\item \emph{Halbe Kraft} Ruderblätter locker und mit wenig Kraft durchziehen.
	\item \emph{Frei weg} Aufheben aller Kommandos
	\item \emph{Streichen} In der Endlage bleiben die Blätter im Wasser und werden beim Vorrollen in die Auslage mitgenommen.
	\item \emph{Achtung Backbord/Steuerbord} Die angesprochene Seite taucht nur leicht in das Wasser.
\end{itemize}

\textbf{Positionen}

Im Ruderboot sind die Sitzpositionen und Aufgaben der Rudernden von wesentlicher Bedeutung für die Leistung des Teams.
Zwei der Schlüsselpositionen sind die der Steuer- und Schlagperson.
\begin{itemize}
\item Steuerperson: 
Die Steuerperson sitzt normalerweise im Bug (das vordere Ende) des Bootes, obwohl in manchen Booten auch eine Position im Heck möglich ist (Handsteuer).
Ihre Hauptaufgabe besteht darin, das Boot zu steuern und das Tempo und den Rhythmus des Ruderns zu überwachen.
Sie gibt Anweisungen und Rückmeldungen an die Rudernden, um den Kurs und die Geschwindigkeit des Bootes zu optimieren.

\item Schlagperson:
Die Schlagperson sitzt ganz hinten im Boot und ist die Person, die dem Rest des Teams den Rhythmus vorgibt.
Die anderen Rudernden im Boot folgen dem Rhythmus und der Technik der Schlagperson.
Dies ist eine sehr wichtige Position, da die Schlagperson die Geschwindigkeit und das Timing für das gesamte Team bestimmt.
Eine gute Schlagperson hat eine beständige und kraftvolle Schlagtechnik und die Fähigkeit, das Tempo und den Rhythmus des Ruderns in Reaktion auf die Bedingungen des Rennens oder der Fahrt anzupassen.

Beim Wanderrudern sollte eine Schlagzahl zwischen 16 und 18 pro Minute angepeilt werden.
\end{itemize}

\textbf{Sonstiges}

\begin{itemize}
	\item Das Boot nicht am Bugballen ziehen, lieber das Boot direkt angreifen.
\end{itemize}

%TODO: Add section about cleaning the boat

